---
slug: 202
# layout: post
title: "东京科学大学大学院情报理工学院 2020 问题四 / 科学大院理工学 2020 問題四"
author: yexca
date: 2024-11-28T15:51:16+08:00
# permalink: /archives/202
categories:
    - 考试
    - 数学
tags:
    - 科学大
---

問題一：<https://blog.yexca.net/archives/198>  
問題二：<https://blog.yexca.net/archives/201>  
問題三：<https://blog.yexca.net/archives/200>  
問題四：この文章  
問題五：<https://blog.yexca.net/archives/203>  

## 引言

一整题都是考拉普拉斯变换的，同时最后一题是应用。如果不知道拉普拉斯变换是比较难快速解题，虽然速度快的话可以做出前两大题以及第三题的前三问 ~~(其实也很多了)~~，对于最后两问倒是属于不知道相关原理便不会做了 (我在最后一问倒是写了不知道相关情况如何解题，但考场那种情况下真的可以反应过来吗？)

> 题目版权属于东京科学大学所有，仅为了方便观看而引用，无盈利行为

## 背景

実数 $t(\ge0)$ を変数とする2回微分可能な実関数 $f(t)$ のラプラス変換 $F(S)=\mathcal{L}[f(t)]$ を次式で定義する。

$$
F(s)=\mathcal{L}[f(t)]=\int_0^\infty f(t)e^{-st}dt \tag{4.1}
$$

ここで、ｓは複素変数で、かつ実部が正であるとする。以下の問いに答えよ。なお、解答にあたって、次のラプラス変換に関する関係式を用いてもよい。

$$
\mathcal{L}[e^{-\alpha t}f(t)] = F(s+\alpha) \tag{4.2}
$$

$$
\mathcal{L}[\frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}t}f(t)] = sF(s) - f(0) \tag{4.3}
$$

$$
\mathcal{L}[\frac{\mathrm{d}^2}{\mathrm{d}t^2}f(t)] = s^2F(s)-sf(0)-f'(0) \tag{4.4}
$$

ただし、$\alpha$ は実定数とし、$f'(t)=\frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}t}f(t)$ とする。

---

这一段描述了拉普拉斯变换的定义以及三条性质

## 1

以下の a~c の式が成り立つことを示せ。ただし、$\alpha$ は実定数、$\beta$ は０ではない実定数とする。

a）$\mathcal{L}[\cos(\beta t)]=\dfrac{s}{s^2+\beta^2}$

b）$\mathcal{L}[e^{-\alpha t}\cos(\beta t)] = \dfrac{s+\alpha}{(s+a)^2+\beta^2}$

c）$\mathcal{L}[e^{-\alpha t}\sin(\beta t)]=\dfrac{\beta}{(s+a)^2+\beta^2}$

---

### 解答

#### a

代入定义

$$
\mathcal{L}[\cos(\beta t)] = \int_0^\infty \cos(\beta t)e^{-3t}\mathrm{d}t
$$

这里使用欧拉公式

$$
e^{i\theta}=\cos\theta + i\sin\theta
$$

的推论

$$
\cos\theta=\frac{e^{i\theta}+e^{-i\theta}}{2}
$$

>证明很简单，直接代入
> 
>$$
>\begin{align}
>\cos\theta
>&= \frac{e^{i\theta}+e^{-i\theta}}{2} \\
>&= \frac{(\cos\theta + i\sin\theta)+(\cos(-\theta) + i\sin(-\theta))}{2} \\
>&= \frac{(\cos\theta + i\sin\theta)+(\cos\theta - i\sin\theta)}{2} \\
>&= \frac{2\cos\theta }{2} \\
>&= \cos\theta
>\end{align}
>$$

代入原式，得

$$
\begin{align}
\mathcal{L}[\cos(\beta t)]
&=\int_0^\infty\frac{e^{i\beta t}+e^{-i\beta t}}{2}e^{-st}\mathrm{d}t \\
&= \frac{1}{2}(\int_0^\infty e^{i\beta t} \cdot e^{-st}\mathrm{d}t+\int_0^\infty e^{-i\beta t} \cdot e^{-st}\mathrm{d}t) \\
&= \frac{1}{2}(\int_0^\infty e^{-(i\beta t + st)}\mathrm{d}t + \frac{1}{2}(\int_0^\infty e^{-(i\beta t + st)}\mathrm{d}t)
\end{align}
$$

求积分得

$$
\begin{align}
\mathcal{L}[\cos(\beta t)]
&= \frac{1}{2}(\frac{1}{s-i\beta}+\frac{1}{s+i\beta})
\end{align}
$$

>此处积分过程
>
>$$
>\begin{align}
>\int_0^\infty e^{-at}\mathrm{d}t 
>&= \frac{1}{-a}e^{-at}\mid_0^\infty \\
>&= 0-\frac{1}{-a} \\
>&= \frac{1}{a}
>\end{align}
>$$

通分简化，得

$$
\begin{align}
\mathcal{L}[\cos(\beta t)]
&= \frac{1}{2} \cdot \frac{s+i\beta+s-i\beta}{(s-i\beta)(s+i\beta)} \\
&= \dfrac{s}{s^2+\beta^2}
\end{align}
$$

原命题得证

#### b

由 $(4.2)$ 知

$$
\mathcal{L}[e^{-\alpha t}f(t)] = F(s+\alpha)
$$

又由第一问知

$$
\mathcal{L}[\cos(\beta t)]=\dfrac{s}{s^2+\beta^2}
$$

所以

$$
\mathcal{L}[e^{-\alpha t}\cos(\beta t)] = \dfrac{s+\alpha}{(s+a)^2+\beta^2}
$$

原命题得证

#### c

因为

$$
\frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}t}\sin(\beta t) = \beta \cos(\beta t)
$$

两边同时取拉普拉斯变换

$$
\mathcal{L}[\frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}t}\sin(\beta t)] = \mathcal{L}[\beta \cos(\beta t)]
$$

由 $(4.3)$ 知

$$
\mathcal{L}[\frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}t}f(t)] = sF(s) - f(0)
$$

所以

$$
\mathcal{L}[\frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}t}\sin(\beta t)] = sF(s)-\sin(0)=sF(s)
$$

即

$$
sF(s) = \mathcal{L}[\beta \cos(\beta t)] = \beta \mathcal{L}[\cos(\beta t)]
$$

由第一问，知

$$
\mathcal{L}[\cos(\beta t)]=\dfrac{s}{s^2+\beta^2}
$$

代入，得

$$
sF(s) = \beta \dfrac{s}{s^2+\beta^2}
$$

解得

$$
F(s) = \dfrac{\beta}{s^2+\beta^2}
$$

所以

$$
\mathcal{L}[\sin(\beta t)] = \dfrac{\beta}{s^2+\beta^2}
$$

> 写完回想的时候，最初我用的一个简单的方法是可以用的，只是我想错了，这个比较简单点，但是上面的感觉看起来很帅，所以保留了。接下来简单描述下
> 
> $$
> \begin{align}
> \mathcal{L}[\frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}t}\cos(\beta t)]
> &= \mathcal{L}[-\beta\sin(\beta t)]\\
> &= -\beta \mathcal{L}[\sin(\beta t)]\\
> &= sF(s) - \cos(0) \\
> &= \dfrac{s^2}{s^2+\beta^2} - 1 \\
> &= \dfrac{-\beta^2}{s^2+\beta^2}
> \end{align}
> $$
> 
> 即
> 
> $$
> \mathcal{L}[\sin(\beta t)] = \dfrac{\beta}{s^2+\beta^2}
> $$
> 
> 几乎相当于三种方法解出来 (还有一种和 a 题一样直接算)，做出来的时候太爽了

由 $(4.2)$ 知

$$
\mathcal{L}[e^{-\alpha t}f(t)] = F(s+\alpha)
$$

所以

$$
\mathcal{L}[e^{-\alpha t}\sin(\beta t)]=\dfrac{\beta}{(s+a)^2+\beta^2}
$$

## 2

次の微分方程式について、以下の a~d に答えよ。

$$
\frac{\mathrm{d}^2}{\mathrm{d}t^2}f(t) + \eta \frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}t}f(t) + 2f(t) = 2 \tag{4.5}
$$

ここで、$\eta$ は実定数、$f(t)$ は実数 $t(\ge 0)$ を変数とする2回微分可能な実関数とし、初期条件を $f(0)=1, f'(0)=1$ とする。ただし、$f'(t)=\frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}t}f(t), F(s)=\mathcal{L}[f(t)]$ とする。

a）微分方程式 $(4.5)$ の両辺をラプラス変換し、$F(s)$ を $s$ の関数として表せ。

b）$\eta=0$ のとき、ラプラス変換を用いて微分方程式 $(4.5)$ を解き、$f(t)$ を $t$ の関数として表せ。

c）$\eta=2$ のとき、ラプラス変換を用いて微分方程式 $(4.5)$ を解き、$f(t)$ を $t$ の関数として表せ。

d）$\eta=2$ のとき、$\lim_{t \to \infty}f(x)$ の値を求め、$f(t)$ のグラフの概形を描け。

---

### 解答

#### a

根据 $(4.3), (4.4)$ 两边取拉普拉斯变换，得

$$
s^2F(s)-sf(0)-f'(0)+\eta(sF(s)-f(0))+2F(s)=\frac{2}{s}
$$

整理，得

$$
(s^2+\eta s+2)F(s) = \frac{2}{s}+s+\eta+1
$$

所以

$$
F(s)=\frac{\frac{2}{s}+s+\eta+1}{s^2+\eta s +2}
$$

#### b

将 $\eta=0$ 代入，得

$$
\begin{align}
F(s)&=\frac{\frac{2}{s}+s+1}{s^2+2} \\
&=\frac{s^2+s+2}{s(s^2+2)}
\end{align}
$$

设

$$
\frac{s^2+s+2}{s(s^2+2)} = \frac{A}{s} + \frac{Bs+C}{s^2+2} = \frac{A(s^2+2)+s(Bs+C)}{s(s^2+2)}
$$

得

$$
\left \{
\begin{align}
A+B = 1 \\
C = 1 \\
2A = 2
\end{align}
\right .
$$

解得 $A=1, B=0, C=1$，代入得

$$
F(s) = \frac{1}{s} + \frac{1}{s^2+2}
$$

逆拉普拉斯变化得

$$
f(t) = 1 + \frac{1}{\sqrt{2}}\sin(\sqrt{2}t)
$$

#### c

将 $\eta=2$ 代入，得

$$
F(s)=\frac{\frac{2}{s}+s+3}{s^2+2s +2} = \frac{2+s^2+3s}{s(s^2+2s +2)}
$$

设

$$
\frac{2+s^2+3s}{s(s^2+2s +2)} = \frac{A}{s} + \frac{Bs+C}{s^2+2s +2} = \frac{A(s^2+2s+2)+s(Bs+C)}{s(s^2+2s +2)}
$$

得

$$
\left \{
\begin{align}
A+B = 1 \\
2A+C = 3 \\
2A = 2
\end{align}
\right .
$$

解得 $A=1, B=0, C=1$，所以

$$
F(s) = \frac{1}{s} + \frac{1}{s^2+2s+2} = \frac{1}{s} + \frac{1}{(s+1)^2+1}
$$

逆拉普拉斯变化得

$$
f(t) = 1 + e^{-t}\sin t
$$

#### d

由 c 可知，$\eta=2$ 时

$$
f(t) = 1 + e^{-t}\sin t
$$

即

$$
\lim_{t \to \infty} f(t) = \lim_{t \to \infty} (1 + e^{-t}\sin t) = 1
$$

因为

$$
f(0) = 1+e^0\sin0 = 1
$$

所以 $f(t)$ 的图形大概为从 1 开始，振荡衰减并最终稳定在 1 的趋势

> 振動しながら $t \to \infty$ において1に収束します。（これは減衰振動の典型的な形状です）

具体图像如下

![](https://github.com/yexca/picx-images-hosting/raw/master/2024/11-TITECH-2020/1.8ojqejxwyl.webp)

代码如下 (因为使用 Linux 无 GUI 环境，多了几行保存图片的代码)

```python
import matplotlib as mpl # 显现图像
import numpy as np
import matplotlib.pyplot as plt

mpl.use('Agg') # 显现图像

# 定义函数 f(t) = 1 + e^(-t) * sin(t)
t = np.linspace(0, 10, 1000)  # 时间范围 [0, 10]
f_t = 1 + np.exp(-t) * np.sin(t)

# 绘制图形
plt.figure(figsize=(8, 5))
plt.plot(t, f_t, label=r"$f(t) = 1 + e^{-t}\sin(t)$", color='b')
plt.axhline(y=1, color='r', linestyle='--', label=r"$f(t) \to 1$ (limit value)")

# 图形美化
plt.title(r"Function $f(t) = 1 + e^{-t}\sin(t)$", fontsize=14)
plt.xlabel("$t$", fontsize=12)
plt.ylabel("$f(t)$", fontsize=12)
plt.legend(fontsize=10)
plt.grid(alpha=0.3)
plt.tight_layout()

# 显示图形
plt.show()

# 下载图像
plt.savefig("./1.png")
```

## 3

図４.１に示した1自由度のバネ-質量-ダンパ系の微分方程式は次式で表せる。

$$
m\frac{\mathrm{d}^2}{\mathrm{d}t^2}x(t)+\mu \frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}t}x(t)+kx(t)=p(t) \tag{4.6}
$$

ただし、位置 $x(t)$ および外力 $p(t)$ は時刻 $t(\ge 2)$ の2回微分可能な実関数である。位置 $x(t)$ の原点はバネの自然長の位置とし、位置 $x(t)$ と外力 $p(t)$ の正の方向はバネガ伸びる方向とする。質量 $m$、バネ定数 $k$、ダンバの粘性減衰係数 $\mu$ は正の定数とする。以下では、式 $(4.6)$ の係数の書き換えによって得られた次式を用いて考える。

$$
\frac{\mathrm{d}^2}{\mathrm{d}t^2}x(t)+2\gamma\omega_0\frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}t}x(t)+w_0^2x(t)=q(t) \tag{4.7}
$$

ただし、$\omega_0=\sqrt{k/m}, \gamma=\mu/(2\sqrt{mk}),q(t)=p(t)/m$ と定義した。また、$X(s)=\mathcal{L}[x(t)], Q(s)=\mathcal{L}[q(t)]$ とする。初期条件を $x(0)=0, x'(0)=0$ とする。$x'(t)=\frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}t}x(t)$ である。このとき、以下の a~e に答えよ。

* 図４.１：1自由度のバネ-質量-ダンパ系

![](https://github.com/yexca/picx-images-hosting/raw/master/2024/11-TITECH-2020/image.73tze1xwei.webp)

a）式 $(4.7)$ の両辺をラプラス変換して、伝達関数 $H(s)=X(s)/Q(s)$ を計算し、$H(s)$ を $\gamma, \omega_0$ を用いて $s$ の関数として表せ。

b）伝達関数 $H(s)$ において、$s$ を $i\omega$ に置き換えることにより、$Y(\omega)=20\log_{10}\mid H(i\omega)\mid$ を計算し、$Y(\omega)$ を $\omega$ の実関数として表せ。ただし、$\omega$ は正の実数、$i$ は虚数単位とする。

c）$Y(\omega)$ が最大となるときの $\omega$ の値を $\hat{\omega}$ とする。$\hat{\omega}$ を $\gamma, \omega_0$ を用いて表せ

d）$Y(\omega)$ が $\omega=\hat{\omega}$ で最大になるという現象は何と呼ばれるか、答えよ。

e）d の現象が起こる $\gamma$ の範囲を答えよ。

---

### 解答

#### a

两边同时进行拉普拉斯变换

$$
\mathcal{L}[\frac{\mathrm{d}^2}{\mathrm{d}t^2}x(t)]+2\gamma\omega_0\mathcal{L}[\frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}t}x(t)]+w_0^2\mathcal{L}[x(t)]=\mathcal{L}[q(t)]
$$

由 $(4.3),(4.4)$ 即题意，得

$$
s^2X(s) + 2\gamma\omega_0sX(s) + \omega_0^2X(s) = Q(s)
$$

两边同时除以 $Q(S)$，得

$$
s^2H(s) + 2\gamma\omega_0sH(s) + \omega_0^2H(s) = 1
$$

所以

$$
H(s) = \frac{1}{s^2+2\gamma\omega_0s+\omega_0^2}
$$

#### b

将 $i\omega$ 代入 $H(s)$ 得

$$
\begin{align}
H(i\omega) 
&= \frac{1}{-\omega^2+2i\gamma\omega_0\omega + \omega_0^2} \\
&= \frac{1}{\omega_0^2-\omega^2+2i\gamma\omega_0\omega}
\end{align}
$$

所以

$$
\mid H(i\omega) \mid = \frac{1}{\sqrt{(\omega_0^2-\omega^2)^2+(2\gamma\omega_0\omega)^2}}
$$

由此可得

$$
\begin{align}
Y(\omega) &= 20\log_{10}\mid H(i\omega) \mid \\
&= 20\log_{10} \frac{1}{\sqrt{(\omega_0^2-\omega^2)^2+(2\gamma\omega_0\omega)^2}} \\
&= 20(\log_{10}1-\log_{10}\sqrt{(\omega_0^2-\omega^2)^2+(2\gamma\omega_0\omega)^2}) \\
&= -20\log_{10}\sqrt{(\omega_0^2-\omega^2)^2+(2\gamma\omega_0\omega)^2} \\
&= -10\log_{10}[(\omega_0^2-\omega^2)^2+(2\gamma\omega_0\omega)^2]
\end{align}
$$

#### c

$Y(\omega)$ 最大的时候 $(\omega_0^2-\omega^2)^2+(2\gamma\omega_0\omega)^2$ 最小，对其求导

$$
\begin{align}
(\omega_0^2-\omega^2)^2+(2\gamma\omega_0\omega)^2
&= 2(\omega_0^2-\omega^2)\times(-2\omega) + 2(2\gamma\omega_0\omega)\times(2\gamma\omega_0) \\
&= 4\omega(\omega^2-\omega_0^2) + 4(2\gamma^2\omega_0^2w) \\
&= 4\omega(\omega^2-\omega_0^2+\gamma^2\omega_0^2)
\end{align}
$$

令其为 $0$，得

$$
4w = 0
$$

或

$$
\omega^2-\omega_0^2+\gamma^2\omega_0^2 = 0
$$

即

$$
w^2=\omega_0^2-2\gamma^2\omega_0^2
$$

又因为 $\omega$ 为正实数，所以

$$
\hat{\omega} = \omega_0\sqrt{1-2\gamma^2}
$$

#### d

共振現象です

> 共振现象指的是当系统受到的外力频率接近系统的自然频率时，系统的响应幅度达到最大的一种现象

#### e

由 $\hat{\omega}$ 是正实数，得

$$
1-2\gamma^2 \gt 0
$$

即

$$
-\frac{1}{\sqrt{2}} \lt \gamma \lt \frac{1}{\sqrt{2}}
$$

又因为 $\mu \gt 0$，得

$$
0 \lt \gamma \lt \frac{1}{\sqrt{2}}
$$

## Reference

[欧拉公式](https://zh.wikipedia.org/zh-cn/%E6%AC%A7%E6%8B%89%E5%85%AC%E5%BC%8F)

[latex 中的拉普拉斯变换符号代码](https://blog.csdn.net/weixin_48956550/article/details/134103331)

<https://blog.csdn.net/ydyang1126/article/details/77247654>

[拉普拉斯变换与拉普拉斯逆变换的常用结论与经典公式](https://blog.csdn.net/wh_STUDY/article/details/126403817)